\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref} \hypersetup{pdfstartview=XYZ}
\usepackage{tikz}
\hypersetup{pdfborder=0 0 0}
\begin{document}
\title{Projet TZ20 : utilisation de la thermographie infrarouge pour la mesure de pertes thermiques}
\bigskip

\author{(replace me) (responsable Eric Bachard)}

\maketitle
\begin{center}
%(version du 9 septembre 2020)
\end{center}
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\section{But du projet}
Le but : essayer d'aller le plus loin possible dans la réalisation d'un système permettant de mettre en évidence, ou mieux, de quantifier des fuites thermiques, avec si possible un ordre de grandeur fiable des températures affichées. Les tâches proposées seront à grouper (partie théorique + partie pratique) dans le rapport).


La machine prêtée est un RaspberryPi 3 B+, mais une étude sera faite en parallèle avec un ordinateur portable, et probablement un RPi 4 (modèle 8Go).

N.B. : en parallèle, je ferai la même étude avec un capteur professionnel + mon ordinateur, et je m'occuperai du logiciel (partie UI), ainsi que des problèmes de bugs potentiels.

\subsection{Méthodologie}
On impose :

- de noter chaque action réalisée dans un cahier ;

- un rapport de suivi et un point par semaine (par mail ou rencontre, mais c'est impératif pour le suivi ;

-  une revue de projet au milieu de l'étude, en fonction de ce qui est imposé pour un projet de type TZ20 ;

- une réception provisoire du projet (qui pourra être un simple point en fin de semestre, juste avant la réception définitive ;

- une réceptions définitive = la soutenance finale, avec (vivement conseillé), une démonstration.

\subsection{Diagramme de Gantt}

Un diagramme de Gantt présentant les étapes du projet est demandé. On rappelle que ce diagramme présente, en parallèle, \textbf{les actions réalisées} (uniquement), en précisant l'enchaînement de ces tâches et leur durée dans le temps, et noté en semaines.

Les tâches suivantes servent de prélude au projet et devront figurer dans les rapports :

- recherche bibliographique sur le sujet ;
- recherche de solutions (au moins 2)

L'usage est de on consacrer\textsl{•} 1 à 2 semaines (forcément au début du projet) à ces 2 tâches.

\subsection{Points théoriques}


\textbf{L'étude devra, avec une approche scientifique, présenter les points théoriques suivants}:
\bigskip

\emph{Travail demandé} :

- la principe de la mesure ( 2nde loi de Wien  $\lambda_{m} T = c^{te}$ ) ;

- la gamme des longueurs d'ondes correspondant à la mesure ;

- faire un inventaire de ce qui est proposé  dans le commerce ;

- proposer (en s'appuyant sur un devis), au moins une solution pouvant être adaptée au RaspBerry Pi 3B+ utilisé pour cette étude ;

- évaluer les possibilités associées au capteur choisi. 
\bigskip
%\pagebreak

\textbf{Points théoriques supplémentaires (en fonction de la réussite constatée avec les précédents)}
\bigskip

 - la calibration d'une camera type webcam (retrouver par une mesure les paramètres caractéristiques de la webcam) ;
 
 - l'étalonnage des températures ;
 
 - la correction éventuelle des couleurs;
 
 - une amélioration de la résolution.
 
\bigskip 
 
 \textbf{Remarque}:  on ne demande que de proposer des choix d'algorithmes possibles, pas de faire des démonstrations, mais l'approche devra toutefois être rigoureuse.
\bigskip

N.B. : je compte acheter une camera dédiée et l'expérimenter sur ma propre machine.

\subsection{Étapes à valider}

\subsubsection{Tâches théoriques}

\emph{Travail demandé} :

- retrouver, en s'appuyant sur la loi de Wien, la gamme de longueurs d'ondes pertinentes pour cette étude ;

- présenter la méthode et les calculs permettant de calibrer une webcam et retrouver les paramètres caractéristiques de la caméra utilisée ;  

- présenter une méthode permettant d'étalonner en température une image obtenue ;

- proposer une méthode d'amélioration des images obtenues (l'utilisation de la bibliothèque OpenCV, sinon un filtrage par transformée de Fourier rapide est fortement suggérée).


\subsubsection{Manipulations}

\textbf{Note: on ne passe à l'étape suivante que lorsque la précédente est considérée comme validée.}
\bigskip

\emph{Travail demandé} :

- faire fonctionner le RPi3B+ (installer Linux, les outils de développement, les bibliothèques utiles) ;

- en utilisant les résultats théoriques calculés, faire le lien avec les capteurs pouvant être utilisés avec le RPi 3B+ ;

- faire un choix et proposer un ou plusieurs devis / suggestions (si plusieurs solutions possibles) définissant le matériel utile pour mener à bien cette étude ;

- réaliser l'achat; (à discuter) ;

- proposer un petit programme (C ou Python) permettant de calibrer la webcam focale, et autres constantes optiques (ou utiliser un qui existe, mais le maîtriser).
\bigskip

\textbf{N.B. : je m'occupe de vous proposer une coquille vide pour intégrer les boutons, etc. (l'interface UI)}
\bigskip

\emph{Travail demandé} :

- mettre en {\o e}uvre la calibration de la webcam ;

- mettre en oeuvre des mesures, et faire un point sur les résultats obtenus.
\subsection{Rapport}
Le rapport devra respecter les consignes à respecter pour l'UV TZ20. En particulier, sera mis à disposition en ligne.

\subsection{Bibliographie}

Une bibliographie respectant les exigences usuelles devra figurer dans le rapport.


\end{document}